<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Signifikanz-/Hypothesentests on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</title>
    <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter1/</link>
    <description>Recent content in Signifikanz-/Hypothesentests on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language><atom:link href="https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Einführung</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter1/page-1-a/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter1/page-1-a/</guid>
      <description>Die Ergebnisse der Korrelationsberechnungen können wir bisher nur auf die Stichprobe beziehen.
Wir wissen also in unserem Beispiel der Pearson-Korrelation, dass die die Präferenz für die CDU mit dem Alter einer Person positiv korreliert (\(r=0.97\)). Es handelt sich hierbei um eine sehr starke (fast perfekte) lineare Korrelation.
Nun soll aber in den Sozialwissenschaften nicht nur eine Aussage über eine (Zufalls-)Stichprobe getroffen werden, sondern die Aussage soll auf die Grundgesamtheit übertragen werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Testsituationen</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter1/page-1-b/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter1/page-1-b/</guid>
      <description>Nehmen wir folgendes Beispiel zur Formulierung einer Null- und Alternativhypothese: Wir möchten testen, ob das mittlere Einkommen von Männern in einer Stichprobe größer als 2300 Euro ist. Zur Erinnerung der Erwartungswert wird immer mit \(\mu\) angegeben.
Diese Aussage formulieren wir in einer Alternativhypothese, die wie folgt lautet: \(H_A: \mu &amp;gt; 2300\)
In der Nullhypothese nehmen wir an, dass die vermutete Beobachtung nicht zutrifft. Aus unserer getroffenen Alternativhypothese ergibt sich die Nullhypothese: \(H_0: \mu ≤ 2300\)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Irrtumswahrscheinlichkeit</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter1/page-1-c/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter1/page-1-c/</guid>
      <description>Um einen Hypothesentest bewerten zu können, wird eine Irrtumswahrscheinlichkeit (\(\alpha\)) angegeben, auf die der Test signifikant ist oder nicht. Um dies zu verstehen, müssen wir uns nochmals kurz verdeutlichen, welche Testsituationen auftreten können. Anhand der Vierfelder-Tabelle sind die Testsituationen dargestellt:
Fehler 1. Art und Fehler 2. Art Es gibt zwei Situationen, in denen wir korrekte Entscheidungen treffen. Wenn wir uns für die Nullhypothese entscheiden und diese auch tatsächlich korrekt ist und wenn wir uns für die Alternativhypothese entscheiden und diese auch tatsächlich korrekt ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vertrauenswahrscheinlichkeit</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter1/page-1-d/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter1/page-1-d/</guid>
      <description>Die Vertrauenswahrscheinlichkeit (\(p = 1 − \alpha\)) gibt die Wahrscheinlichkeit an, dass das Intervall den wahren Wert enthält. Sollte der Wert also innerhalb dieses Intervalls liegen, muss die Nullhypothese beibehalten werden und die Alternativhypothese muss verworfen werden.
Zum besseren Verständnis hier eine grafische Darstellung eines ungerichteten (zweiseitigen) Hypothesentests:
Hypothesentest zweiseitig Zur Erinnerung: Die Fläche unterhalb des Grafens stellt die Wahrscheinlichkeit dar. Der blaue Bereich ist der Vertrauensbereich. Sollte die Prüfgröße innerhalb dieses Bereichs liegen, wird die Nullhypothese beibehalten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anwendung Korrelation</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter1/page-1-e/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter1/page-1-e/</guid>
      <description>Auch bei Korrelationen testet man die Signifikanz. Es wird also geprüft, ob der Zusammenhang in der Grundgesamtheit auch wahrscheinlich ist. In unserem vorherigen Teil haben wir die Ergebnisse noch nicht auf Signifikanz geprüft. Daher werden wir dies nun im Beispiel berechnen und durchführen.
Zur Erinnerung unser Beispiel aus der Berechnung der Pearson-Korrelation: Wir haben eine Stichprobe mit \(5\) Fällen, die jeweils das Alter und die Präferenz zur Partei CDU angegeben haben.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
