<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Metrisches Skalenniveau on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</title>
    <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter2/subchapter3/</link>
    <description>Recent content in Metrisches Skalenniveau on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language><atom:link href="https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter2/subchapter3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Pearson&#39;s r</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter2/subchapter3/page-2-3-a/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter2/subchapter3/page-2-3-a/</guid>
      <description>Die Korrelation nach Pearson ist ein Standardmaß für den Zusammenhang zwischen zwei metrischen Variablen. Eine weitere Voraussetzung für dieses Maß ist, dass der Zusammenhang linear und monoton ist.
Bei der Berechnung einer Korrelation nach Pearson sollte daher immer ein Scatterplot der zwei zu untersuchenden Variablen ausgegeben werden, um diese zwei Annahmen zu überprüfen. Dies wird im folgenden Lernvideo dargestellt. Ein weiteres Beispiel folgt im Text nach dem Lernvideo.
Die Grafik zeigt einen Scatterplot zwischen Körpergröße in cm und Körpergewicht in kg.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linearität &amp; Monotonie</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter2/subchapter3/page-2-3-b/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter2/subchapter3/page-2-3-b/</guid>
      <description>Bei der Berechnung der Korrelation nach Pearson müssen zwei Bedingungen erfüllt sein: Der Zusammenhang muss linear und monoton sein.
Die folgende Abbildung zeigt einen Scatterplot eines nicht linearen und nicht monotonen Zusammenhangs zweier Variablen. Beides kann auf Sicht in einem Scatterplot erkannt werden. Das Verfahren der Korrelationsberechnung erkennt dies nicht.
Nicht-monotone Funktion Bis zum \(x\)-Wert \(0\) steigen die \(y\)-Werte und ab dann sinken die \(y\)-Werte für steigendes \(x\) (Nicht-Monotonie, Nicht-Linearität).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eta-Quadrat</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter2/subchapter3/page-2-3-c/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter2/subchapter3/page-2-3-c/</guid>
      <description>Mit \(\eta^2\) ist ein PRE-Maß und wird angewendet, um den Zusammenhang zweier Merkmale, von denen eine Variable ein metrisches Skalenniveau aufweist und die andere ein nominales Skalenniveau besitzt.
\(\eta^2\) beruht auf der Zerlegung der Quadratsummen: Wir können die Gesamt-Quadratsumme in zwei Teile zerlegen. Zum einen wird die Quadratsumme innerhalb der Gruppen (der nominalen oder ordinalen Variable) gebildet. Dies ist die Summe der quadrierten Abweichungen der Werte in den einzelnen Gruppen vom Gruppenmittelwert.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
