<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>kategorial on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</title>
    <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/tags/kategorial/</link>
    <description>Recent content in kategorial on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language><atom:link href="https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/tags/kategorial/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Kategoriale Variablen</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter3/subchapter2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter3/subchapter2/</guid>
      <description>Kapitel 3.2 Kategoriale Variablen Bisher wurden nur metrische Variablen in das Regressionsmodell aufgenommen. Als zusätzliche Variable könnte zum Beispiel das Geschlecht die Höhe des Einkommens erklären (ein weiteres Beispiel finden Sie im Lernvideo am Ende der Seite). Das Geschlecht ist eine Variable, die kein metrisches Skalenniveau aufweist, sondern ein nominales. Da viele Variablen in den Sozialwissenschaften ein nominales oder ordinales Skalenniveau aufweisen, gibt es eine Möglichkeit, diese in ein Regressionsmodell einzufügen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Beispiel 1</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter3/subchapter2/page-3-2-a/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter3/subchapter2/page-3-2-a/</guid>
      <description>Nun möchten wir das Bildungslevel der Befragten in die Regressionsrechnung einfügen. Insgesamt hat diese Variable drei Ausprägungen: \((1)\) Haupt-/Realschule, \((2)\) Abitur und \((3)\) mind. BA-Abschluss. Der Bildungslevel beschreibt die höchste formale Bildungsqualifikation.
Ein Statistikprogramm kann ausschließlich mit Zahlen operieren. Warum wir die Variable nicht wie eine metrische Variable einfügen können, erklärt folgendes Problem: Bei metrischen Variablen können wir die Steigerung um eine Einheit interpretieren, da die Abstände eindeutig sind. Bei einer Variable wie dem Bildungslevel können wir dies nicht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Beispiel 2</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter3/subchapter2/page-3-2-b/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter3/subchapter2/page-3-2-b/</guid>
      <description>In den zwei Lernvideos wird zum einen gezeigt wie Dummy-Variablen grafisch zu interpretieren sind und wie Dummy-Variablen gebildet werden.
Nehmen wir ein weiteres Beispiel für dummykodierte Variablen mit ordinalen Skalenniveau: Wir möchten testen, welchen Einfluss - neben den bereits genutzten Variable (Alter, Arbeitszeit, Geschlecht) - der Schulabschluss auf das Einkommen einer Person hat. Der Schulabschluss ist in unserem Beispiel mit drei Merkmalsausprägungen kodiert:
\(1:Hauptschule\)
\(2:Realschule\)
\(3:(Fach−)Abitur\)
Welche Ausprägung die Referenzkategorie ist, liegt in der Entscheidung der Forscher:in.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
