<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lagemaße on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</title>
    <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter2/</link>
    <description>Recent content in Lagemaße on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language><atom:link href="https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Modus</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter2/page-2-a/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter2/page-2-a/</guid>
      <description>Der Modus, auch Modalwert, ist der am häufigsten vorkommende Wert (Ausprägung). Somit ist die Wahrscheinlichkeit, dass dieser Wert/diese Ausprägung zufällig aus den ermittelten Werten gezogen wird, am größten. Dieses Maß der zentralen Tendenz ist besonders wichtig für nominalskalierte Skalenniveau Variablen, da bei diesen die Angabe eines arithmetischen Mittelwertes oder Medians nicht sinnvoll angewendet werden kann.
So kann für die Variable Augenfarbe kein Durchschnittswert angegeben, der häufigste Wert (Modus) dagegen erscheint sinnvoll.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Median</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter2/page-2-b/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter2/page-2-b/</guid>
      <description>Der Median ist jene Ausprägung/Wert, welcher die Verteilung genau in zwei gleich große Abschnitte teilt. Der Median ist der Wert, der in einer geordneten Liste genau in der Mitte liegt, d.h. dass sich genauso viele Werte oberhalb wie unterhalb des Wertes befinden (jeweils \(50\%\) der Fälle). Folglich setzt der Median eine Ordnung der Werte voraus und damit ein ordinales Skalenniveau. Sowohl bei der Berechnung des Medians als auch beim ordinalen Skalenniveau sind die Werte der Größe nach sortiert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>arithm. Mittelwert</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter2/page-2-c/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter2/page-2-c/</guid>
      <description>Der Mittelwert, auch arithmetisches Mittel, gibt den durchschnittlichen Wert einer/s Variable/Merkmals an. Dazu müssen die Abstände zwischen den Werte interpretierbar sein, also muss mindestens Intervallskalenniveau vorliegen.
Der Mittelwert wird berechnet aus der Summe aller Werte, die durch die Anzahl der Werte (n) geteilt wird.
\[\bar{x}=\frac{1}{n} \ast \sum_{i=1}^n x_i = \frac{\sum_{i=1}^n x_i}{n}\]
Werte, die weit von den restlichen Werten abweichen, verzerren dieses Maß der zentralen Tendenz. Der Mittelwert ist daher anfällig für Ausreißer und nicht gut geeignet, um schiefe Verteilungen (mit Extremwerten) zu beschreiben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maße der zentralen Tendenz Lernvideo</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter2/page-2-d/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter2/page-2-d/</guid>
      <description>In diesem Lernvideo wird Ihnen die Berechnung des Modus, des Medians und arithmetischen Mittelwertes dargestellt.
Je nach Verteilung, Skalenniveau und Art der Daten sind unterschiedliche Lagemaße sinnvoll. Der Modus wird für nominale Daten verwendet, der Median für mind. ordinale Daten sowie intervall- oder ratio-skalierte Daten mit extremen Ausreißern und der Mittelwert für intervall- oder ratioskalierte Variablen (ohne Ausreißer).
Übersicht Maße der zentralen Tendenz Siehe auch: Gehring &amp;amp; Weins (2009, Kapitel 6.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Perzentile</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter2/page-2-e/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter2/page-2-e/</guid>
      <description>Perzentile teilen die Ausprägungen der Variablen in gleich große Gruppen, sodass sich in jeder Gruppe der gleiche Prozentsatz an Werten befindet. Häufig genutzt werden die Quartile (= Viertel, jeweils \(25\%\)). Bei Dezilen handelt es sich hingegen um Gruppen von jeweils \(10\%\) der Werte.
Quartile teilen die Verteilung in vier gleich große Viertel: \(25\%\) der Werte sind kleiner oder gleich groß mit dem 1. Quartil oder unterem Quartil (\(\tilde{x}_{0.25}\)), \(50\%\) sind kleiner oder gleich groß wie das 2.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
