<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>t-Test ungepaart on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</title>
    <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter2/subchapter1/</link>
    <description>Recent content in t-Test ungepaart on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language><atom:link href="https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter2/subchapter1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Formulierung t-Test</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter2/subchapter1/page-2-1-a/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter2/subchapter1/page-2-1-a/</guid>
      <description>Als Beispiel für die Berechnung eines ungepaarten \(t\)-tests nehmen wir folgende Frage auf: Weisen Frauen und Männer einen unterschiedlichen Mittelwert bei der wöchentlichen Arbeitszeit auf? Falls ja, sind diese Unterschiede statistisch signifikant?
Der \(t\)-test ist ein Hypothesentest. In der Nullhypothese wird geprüft, dass es keine Unterschiede zwischen den Mittelwerten gibt und in der Alternativhypothese, dass es einen Unterschied gibt. Diese Alternativhypothese kann gerichtet (einseitig) wie ungerichtet (zweiseitig) geprüft werden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Beispiel gleiche Varianzen</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter2/subchapter1/page-2-1-b/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter2/subchapter1/page-2-1-b/</guid>
      <description>Kommen wir nun zu einem Rechenbeispiel des zweiseitigen t-Tests für unabhängige Stichproben mit gleichen Varianzen. Als Beispiel übernehmen wir die Fragestellung, die wir eingangs als Beispiel benannt haben: Weisen Frauen und Männer einen unterschiedlichen Mittelwert bei der wöchentlichen Arbeitszeit auf? Falls ja, sind diese Unterschiede statistisch signifikant?
Aus einem Survey haben wir folgende Daten:
Frauen: \(\bar{x}_1 = 34.14084, s_1 = 10.89673, n_1 = 884\)
Männer: \(\bar{x}_2 = 43.64809, s_2 = 9.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Beispiel ungleiche Varianzen</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter2/subchapter1/page-2-1-c/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter2/subchapter1/page-2-1-c/</guid>
      <description>Nun wollen wir ein Beispiel für einen \(t\)-Test mit unabhängigen Stichproben, aber ungleichen Varianzen berechnen. Dieser Test wird auch Welch-Test oder \(t\)-Test mit Welch-Korrektur genannt. Aus einer weiteren Stichprobe haben wir folgende Werte, wobei Varianzgleichheit zwischen den Gruppen nicht gegeben ist.
Frauen: \(\bar{x}_1 = 34.14084, s_1 = 5.89673, n_1 = 884\)
Männer: \(\bar{x}_2 = 43.64809, s_2 = 11.541511, n_2 = 1023\)
Der empirische \(t\)-Wert berechnet sich wie folgt:
\(t_{emp} = \frac{\bar{x}_1 - \bar{x}_2}{\sqrt{\frac{s^2_1}{n_1} + \frac{s^2_2}{n_2}}}\)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Beispiel Veröffentlichung</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter2/subchapter1/page-2-1-d/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter2/subchapter1/page-2-1-d/</guid>
      <description>In Veröffentlichungen sind die Ergebnisse oft verkürzt dargestellt. Hier kommen wir auf ein ähnliches Beispiel wie auf der vorherigen Seite zurück, allerdings mit Daten aus dem ALLBUS 2008. Bei einem Mittelwertvergleich werden immer die Mittelwerte (\(\bar{x}\)) beider Gruppen sowie die Differenz angegeben.
Mittelwertvergleich (Wochenarbeitsstunden nach Geschlecht) Anhand dieser Ausgabe erkennt man, dass sich die mittlere wöchentliche Arbeitszeit zwischen den beiden Gruppen (Männer und Frauen) um ca. \(9\) Stunden unterscheidet. Dies gilt in dem Maße nur für die Stichprobe.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
