<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Kennzahlen on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</title>
    <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter3/subchapter1/</link>
    <description>Recent content in Kennzahlen on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language><atom:link href="https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter3/subchapter1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Bestimmtheitsmaß</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter3/subchapter1/page-3-1-a/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter3/subchapter1/page-3-1-a/</guid>
      <description>Um zu messen, wie aussagekräftig die Regression ist, wird über eine Varianzzerlegung das Bestimmtheitsmaß \(R^2\) bestimmt. Vereinfacht dargestellt beschreibt \(R^2\) den Anteil der erklärten Varianz am Gesamtanteil.
Umgangssprachlich könnte man sagen, dass \(R^2\) angibt, wie viel die unabhängigen Variablen (an der Varianz) der abhängigen Variable erklären. Es ist somit ein Maß der Güte des Modells. Das Ziel ist es, ein Modell zu finden, dass möglichst einen großen Anteil der Varianz einer abhängigen Variable erklären kann (also ein hohes \(R^2\) aufweist).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>F-Test</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter3/subchapter1/page-3-1-b/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter3/subchapter1/page-3-1-b/</guid>
      <description>Neben \(R^2\) muss ein weiteres Modellmaß interpretiert werden: der \(F\)-Test des Bestimmtheitsmaßes: Der \(F\)-Test ist ein Hypothesentest und prüft in der Nullhypothese, dass das Bestimmtheitsmaß \(R^2\) \(=0\) ist, also dass das zugrunde gelegte Modell keine Varianz der abhängigen Variable erklärt. Trifft diese Nullhypothese zu, muss das Modell verworfen werden. In Veröffentlichungen findet man daher nur Modelle, die diesen \(F\)-Test „bestanden haben“, also in denen mindestens ein Regressionskoeffizient einer unabhängigen Variable von \(0\) abweicht.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Regressionskoeffizienten</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter3/subchapter1/page-3-1-c/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter3/subchapter1/page-3-1-c/</guid>
      <description>In Veröffentlichungen von Regressionsmodellen finden Sie neben der Angabe des Bestimmtheitsmaßes \(R^2\) auch immer die Angabe der einzelnen Regressionskoeffizienten und deren Signifikanz. Denn in den meisten Regressionsmodellen geht es nicht nur um die Erklärungskraft eines Modells, sondern auch darum, wie einzelne Faktoren auf die abhängige Variable wirken. Daher ist die Angabe und die Interpretation der Regressionskoeffizienten wichtig.
In der Abbildung sehen wir wieder einen Auszug der Beispielregression: Im Computerprogramm SPSS wird dieser als Koeffizientenblock bezeichnet, in R finden wir diese auch wie zuvor in der normalen Modell-Ausgabe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lernvideo</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter3/subchapter1/page-3-1-d/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM4/chapter3/subchapter1/page-3-1-d/</guid>
      <description>In diesem Lernvideo werden die drei Schritte nochmals dargestellt:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
