<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Streumaße on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</title>
    <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter3/</link>
    <description>Recent content in Streumaße on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language><atom:link href="https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Variationsweite</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter3/page-3-a/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter3/page-3-a/</guid>
      <description>Als Variationsweite, auch Spannweite, wird die Differenz zwischen dem größten (xmax) und dem kleinsten Wert (xmin) der Verteilung bezeichnet. Sie beschreibt die Größe des Bereichs, innerhalb derer sich die Daten befinden. Variationsweite wird teilweise auf Englisch als Range bezeichnet. Da es ein Minimum und Maximum geben muss, setzt die Variationsweite voraus, dass die Daten eine Rangordnung haben, also ordinalskaliert sind.
\[V=R=x_{max} – x_{min}\]
Im Beispiel von oben, der Anzahl von politikwissenschaftlichen Büchern, war:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interquartilsabstand</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter3/page-3-b/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter3/page-3-b/</guid>
      <description>Mit dem Interquartilsabstand (IQR) wird die Differenz zwischen dem oberen Quartil und dem unteren Quartil angegeben. Anders als die Variationsweite ist diese Kennzahl weniger anfällig für Ausreißer, berücksichtigt allerdings auch nur die mittleren \(50\%\) einer Verteilung. Dieser Wert enthält also die Information, zwischen welchen Werten sich die mittleren \(50\%\) einer Variablen befinden. Auch hier gilt wieder, dass dieser Kennwert die Ordnung der Werte (ordinalskaliert) voraussetzt.
\[IQR=\tilde{x}_{0.75} - \tilde{x}_{0.25}\]
Dieser Wert dient zur Einschätzung der Streuung einer Häufigkeitsverteilung und ist dann sinnvoll, wenn der Kernbereich einer Verteilung interessiert.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Varianz</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter3/page-3-c/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter3/page-3-c/</guid>
      <description>Die Varianz ist eine Kennzahl, welche die Streuung der Variable ausdrückt und alle Werte berücksichtigt. Sie wird berechnet, indem man den Durchschnitt der quadrierten Abweichung vom arithmetischen Mittel berechnet. Die Varianz beschreibt also den durchschnittlichen quadrierten Abstand zum Mittelwert.
Die Formel zur Anwendung auf eine Vollerhebung ist folgende:
\[\sigma^2=\frac{1}{n} \ast \sum_{i=1}^n(x_i - \bar{x})^2 = \frac{\sum_{i=1}^n(x_i - \bar{x})^2}{n}\]
Wenn nur eine Stichprobe erhoben wird, muss die Formel um \(\frac{1}{n-1}\) korrigiert werden:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Standardabweichung</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter3/page-3-d/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter3/page-3-d/</guid>
      <description>Die Standardabweichung ist die Wurzel der Varianz, also die Wurzel der quadrierten durchschnittlichen Abweichung der Werte zum Mittelwert. Diese ist wieder in der Maßeinheit der Variablen zu interpretieren und wird deshalb auch häufiger genutzt. Die Standardabweichung gibt somit die durchschnittliche Abweichung der Werte zum Mittelwert an. Mit diesem Maß wird nicht die Abweichung einzelner Werte zum Mittelwert berechnet, sondern die durchschnittliche Größe der Abweichungen zum Mittelwert repräsentiert (Bortz/Schuster 2010: 31).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Variationskoeffizient</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter3/page-3-e/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter3/page-3-e/</guid>
      <description>Da Merkmale mit einem höheren arithmetischen Mittel auch häufig eine größere Standardabweichung aufweisen, wird der Variationskoeffizient genutzt, um dies zu relativieren (Gehring &amp;amp; Weins, 2009, p. 138). Bei der Berechnung des Variationskoeffizienten kürzt sich die Maßeinheit heraus, daher ist er eine dimensionslose Größe (Gehring &amp;amp; Weins, 2009, p. 138). Es ist zusätzlich ein relatives Maß, da die Werte ins Verhältnis zum Mittelwert berechnet werden. So können verschiedene Streuungen verglichen werden, die nicht die gleiche Maßeinheit haben.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lernvideo zu Streumaßen</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter3/page-3-f/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter3/page-3-f/</guid>
      <description>In diesem Lernvideo werden die hier vorgestellten Streumaße an einem Rechenbeispiel erklärt.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
