<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>stichprobe on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</title>
    <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM1/tags/stichprobe/</link>
    <description>Recent content in stichprobe on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language><atom:link href="https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM1/tags/stichprobe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Grundgesamtheit &amp; Stichprobe</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM1/chapter1/page-1-b/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM1/chapter1/page-1-b/</guid>
      <description>Insbesondere wenn Daten auf der Mikroebene erhoben werden, sind die Begriffe Grundgesamtheit und Stichprobe wichtig. Auch wird dabei synonym zwischen Voll- und Teilerhebung unterschieden.
Bei einer Vollerhebung werden alle Beobachtungobjekte erfasst, die die Studien umfasst. Diese Menge an Beobachtungsobjekten wird auch als Grundgesamtheit bezeichnet. Die Grundgesamtheit umfasst dabei die Menge aller möglichen Beobachtungseinheiten (auf der Mikroebene: Individuen), über die eine Aussage getroffen werden soll. Da diese Grundgesamtheit in der Regel sehr groß ist und nicht vollständig untersucht werden kann, ist es oft notwendig, nur eine Teilerhebung durchzuführen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundgesamtheit &amp; Stichprobe</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM1/chapter2/page-2-a/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM1/chapter2/page-2-a/</guid>
      <description>Um auf der Mikroebene sozialwissenschaftliche Untersuchungen durchführen zu können, die generalisierbar sind, werden Stichproben aus der Grundgesamtheit gezogen. Dies ist notwendig, da in den seltensten Fällen Vollerhebungen durchgeführt werden können. Sie können z.B. nur sehr schwer und unter hohen Kosten eine Vollerhebung der Bürger*innen Deutschlands durchführen, eine Stichprobe aus dieser Grundgesamtheit lässt sich aber kostengünstiger und einfacher umsetzen.
Bei der Ziehung von Stichproben unterscheiden wir drei Begriffe: Grundgesamtheit (auch Zielpopulation), Auswahlgesamtheit und Survey-Population (auch Inferenzpopulation).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
