<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>grafik on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</title>
    <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/tags/grafik/</link>
    <description>Recent content in grafik on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language><atom:link href="https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/tags/grafik/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Grafische Darstellungen</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter4/</guid>
      <description>Kapitel 4 Grafische Darstellungen Gerade in der deskriptiven Statistik wird nicht nur die Darstellung durch Tabellen und Maßzahlen genutzt, sondern auch die grafische Darstellung. Der Vorteil von Grafiken liegt darin, dass grafische Darstellungen nicht die Komplexität von Tabellen aufweisen, also somit in der Einfachheit der Darstellung. Die Notwendigkeit der inhaltlichen Klarheit und dadurch Schlichtheit einer grafischen Darstellung hat klare Priorität vor der künstlerischen Gestaltung. Wichtig zu beachten ist stets, dass nicht jede grafische Darstellung für jede Art von Information geeignet ist [vgl.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kreisdiagramme</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter4/page-4-a/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter4/page-4-a/</guid>
      <description>Pie Charts werden im Deutschen oft als Kreisdiagramme bezeichnet. Ein Kreis wird so in Kreissektoren unterteilt, dass die Flächen der Kreissektoren zu den beobachteten Häufigkeiten der einzelnen Ausprägungen proportional sind. Diese Darstellungsform wird vor allem für nominale Daten verwendet (vgl. Gehring &amp;amp; Weins, 2009, p. 112).
Ausgangspunkt ist eine fiktive Befragung des Wohnorts von \(100\) Studierenden des Masters Demokratie und Governance.
Häufigkeitstabelle Pie-Chart Siehe auch: Gehring &amp;amp; Weins (2009, Kapitel 5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Säulendiagramme</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter4/page-4-b/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter4/page-4-b/</guid>
      <description>Säulendiagramme sind auch bekannt als Linien- oder Stabdiagramme, die Säulen sind dann zu Linien bzw. Stäben verschmälert. In Säulendiagrammen sind die Säulen horizontal angeordnet. Bei Balkendiagrammen sind die Säulen dagegen vertikal angeordnet.
Für jede Merkmalsausprägung wird eine Säule erstellt. Die Höhe bzw. Länge einer Säule stellt die absolute oder relative Häufigkeit dar. Säulendiagramme können sowohl für nominal- wie ordinal-skalierte Merkmale verwendet werden.
Die Ausprägungen werden bei ordinal-skalierten Merkmalen nach ihrer Ordnung sortiert und nicht nach der Häufigkeit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Histogramm</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter4/page-4-c/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter4/page-4-c/</guid>
      <description>Histogramme sind auch bekannt als Flächendiagramme. Auf der \(x\)-Achse ist die Merkmalsausprägung abgetragen und auf der \(y\)-Achse die absolute Häufigkeit der jeweiligen Merkmalsausprägung. Merkmale müssen mindestens intervall-skaliert sein, damit Histogramme ausgegeben werden können. Histogramme beschreiben daher ein Ausprägungskontinuum. Damit schließen die Ausprägungskategorien nahtlos aneinander an (vgl. Gehring &amp;amp; Weins, 2009, p. 113). Da bei intervall-skalierten Variablen ebenfalls eine Ordnung vorliegt, wird in einem Histogramm immer die Ordnung der Merkmalsausprägungen befolgt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Verteilungsformen</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter4/page-4-d/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter4/page-4-d/</guid>
      <description>Empirisch erhobene Daten können anhand von Häufigkeitsverteilungen tabellarisch zusammengefasst oder grafisch dargestellt werden, wie zuvor erläutert wurde. Darüber hinaus lässt sich die Form einer Verteilung in Histogrammen auch verbal beschreiben. Hier spielen die Verteilungen der drei Maße der zentralen Tendenz - Modus, Median und arithmetisches Mittel - eine Rolle.
Von einer symmetrischen Verteilung und Eingipfligkeit (unimodal) wird gesprochen, wenn die gleiche Anzahl von Werten rechts und links des Gipfels liegt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Boxplots</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter4/page-4-e/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM2/chapter4/page-4-e/</guid>
      <description>Die Darstellung eines Boxplots ist in diesem Lernvideo erklärt. Alternativ können Sie weiter runterscrollen und die Textbeschreibung lesen.
Der Boxplot, auch Box-Whisker-Plot, ist eine kompakte deskriptive Darstellung verschiedener univariater Kennwerte eines Merkmals. Die Fünf-Punkte-Zusammenfassung einer Verteilung inkludiert das Minimum, das 1. Quartil, den Median, das 3. Quartil sowie das Maximum. Boxplots weisen damit eine extrem hohe Informationsdichte auf. Durch diese konzentrierten Informationen erlauben sie eine sehr schnelle Abschätzung der Streuung.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
