<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>chi-quadrat on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</title>
    <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/tags/chi-quadrat/</link>
    <description>Recent content in chi-quadrat on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language><atom:link href="https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/tags/chi-quadrat/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Chi-Quadrat-Unabhängigkeitstest</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter1/page-1-b/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter1/page-1-b/</guid>
      <description>Die Indifferenztabelle ist die Grundlage der Berechnung von \(\chi^2\) (Chi-Quadrat), welches ein Maß zur Bewertung der Unabhängigkeit zwischen zwei Variablen ist. Das untenstehende Rechenbeispiel wird auf der nächsten Seite in einem Lernvideo nochmals erklärt.
Je stärker sich erwartete (Indifferenztabelle) und beobachtete Häufigkeiten (Kontingenztabelle) voneinander unterscheiden, desto stärker ist der Zusammenhang zwischen beiden Variablen.
Die beobachtete Häufigkeit wird hierbei mit \(f_b\) bezeichnet und die erwartete Häufigkeit mit \(f_e\). Vereinfacht ausgedrückt werden die tatsächlich beobachteten absoluten Häufigkeiten ins Verhältnis zu den erwarteten absoluten Häufigkeiten gesetzt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chi-Quadrat, Phi-Koeffizient &amp; Cramers V</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter2/subchapter1/page-2-1-a/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter2/subchapter1/page-2-1-a/</guid>
      <description>\(\chi^2\) (Chi-Quadrat) weist drei Probleme auf. Erstens ist \(\chi^2\) (Chi-Quadrat) abhängig von den absoluten Häufigkeiten. Verdoppeln sich bspw. die Häufigkeiten, so verdoppelt sich auch \(\chi^2\) (Chi-Quadrat). Die prozentuale Verteilung ändert sich jedoch nicht. Alternativ könnte der \(\chi^2\) (Chi-Quadrat)-Wert normiert werden.
Für die zwei unten erklärten berechneten Koeffizienten finden Sie auf der nächsten Seite Rechenbeispiele in Lernvideos.
Nur für 2x2-Kreuztabellen (wie im Beispiel) bietet sich \(\phi\) (Phi) an. Das Ziel von \(\phi\) (Phi) ist die Relativierung von \(\chi^2\) (Chi-Quadrat) für die Anzahl von Beobachtungen.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
