<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Grundlagen on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</title>
    <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter1/</link>
    <description>Recent content in Grundlagen on WBT Statistik für die Sozialwissenschaften</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language><atom:link href="https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Beobachtete und erwartete Häufigkeiten</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter1/page-1-a/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter1/page-1-a/</guid>
      <description>Mit Kreuztabellen wird versucht, die Unabhängigkeit von Variablen zu prüfen. Bei Unabhängigkeit muss die prozentuale Verteilung der abhängigen Variablen in jeder Ausprägung der unabhängigen Variable gelten. Im Beispiel hieße es, dass sowohl auf dem Land als auch in der Stadt die Aufteilung zwischen Wahl der CDU und Nicht-Wahl der CDU gleich der Gesamtaufteilung ist.
Abweichungen von diesen Verteilungen lassen darauf schließen, dass die Variablen nicht unabhängig voneinander sind. Wenn die Variablen nicht unabhängig voneinander sind, wird dies als Zusammenhang gewertet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chi-Quadrat-Unabhängigkeitstest</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter1/page-1-b/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter1/page-1-b/</guid>
      <description>Die Indifferenztabelle ist die Grundlage der Berechnung von \(\chi^2\) (Chi-Quadrat), welches ein Maß zur Bewertung der Unabhängigkeit zwischen zwei Variablen ist. Das untenstehende Rechenbeispiel wird auf der nächsten Seite in einem Lernvideo nochmals erklärt.
Je stärker sich erwartete (Indifferenztabelle) und beobachtete Häufigkeiten (Kontingenztabelle) voneinander unterscheiden, desto stärker ist der Zusammenhang zwischen beiden Variablen.
Die beobachtete Häufigkeit wird hierbei mit \(f_b\) bezeichnet und die erwartete Häufigkeit mit \(f_e\). Vereinfacht ausgedrückt werden die tatsächlich beobachteten absoluten Häufigkeiten ins Verhältnis zu den erwarteten absoluten Häufigkeiten gesetzt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PRE-Maße</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter1/page-1-c/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter1/page-1-c/</guid>
      <description>Neben der Berechnung von Zusammenhangsmaßen, die auf \(\chi^2\) beruhen, können auch noch Zusammenhangsmaße berechnet werden, die auf der proportionalen Fehlerreduktion beruhen (PRE-Maße). Ziel dieser Maße ist es auszudrücken, wie gut durch die Kenntnis einer Variablen die Ausprägungen einer weiteren Variablen vorhergesagt werden können. Das errechnete Maß drückt dann diese Verbesserung aus. Hierbei unterscheidet man zwei Fälle: Einmal den Fall, dass man keine Kenntnis über den Zusammenhang der zwei Variablen hat (\(E_1\)) und zum anderen, dass man eben über entsprechende Kenntnisse verfügt (\(E_2\)).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Korrelation</title>
      <link>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter1/page-1-d/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lehre.bpkleer.de/stats101/LM3/chapter1/page-1-d/</guid>
      <description>Korrelationen werden berechnet, um den Zusammenhang, die Richtung und die Stärke des Zusammenhangs zweier Variablen festzustellen. Eine Korrelation misst allerdings keine Kausalität.
In einem Beispiel erklärt, bedeutet dies, wenn Arbeitszeit und Einkommen positiv miteinander korrelieren, das daraus nicht geschlussfolgert werden kann, dass das Einkommen aufgrund höherer Arbeitszeit steigt bzw. dass die Arbeitszeit aufgrund höherem Einkommen steigt. Die Kausalität kann mit einer Korrelationsanalyse nicht belegt werden.
Entsprechend der Skalenniveaus einer Variable gibt es verschiedene Korrelationskoeffizienten:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
